\chapter{Podsumowanie}
\section{Zakres wykonanych prac} Zakres pracy obejmował stworzenie aplikacji webowej umożliwiającej przetrzymywanie online archiwów z komiksami; pobieranie i wysyłanie archiwów z i do serwera. Aplikacja miała również posiadać funkcjonalność czytania komiksów w przeglądarce oraz udostępniania ich między użytkownikami. Zgodnie z założeniami w ramach projektu został stworzony serwer aplikacji z wykorzystaniem Javy i Spring Boot z API zgodnym z ograniczeniami architektury REST. Powstała również aplikacja kliencka napisana z wykorzystaniem TypScript w frameworku Angular 7 z responsywnym interfejsem zgodnym z wytycznymi Google. Obie aplikacje zostały napisane zgodnie z modelem architektury MVC. 

W ramach projektu zostały zaimplementowane wszystkie przypadki użycia po stronie serwera, ale funkcjonalność dzielenia się komiksami z innymi użytkownikami nie została zaimplementowana po stronie aplikacji klienckiej. System również na chwilę obecną przyjmuję tylko archiwa ZIP, a zgodnie z pierwotnymi założeniami dozwalane miały być wszystkie rodzaje archiwów komiksowych. Dostęp do API poza wybranymi endpointami został zgodnie z założeniami zabezpieczony protokołem o Auth, system również posiada swój własny serwer autoryzacji z~możliwością zaimplementowania delegowania autoryzacji do zewnętrznych serwisów.

\section{Perspektywa dalszych prac} 
W przypadku dalszych prac nad aplikacją priorytetem powinno być dokończenie funkcjonalności dzielenia się komiksami, a następnie dodanie obsługi pozostałych formatów archiwów cyfrowych. Dodatkowo aplikacje można usprawnić poprzez dodanie lepszej nawigacji po stronach komiksów w widoku czytnika, np.\ takich jak przejście do dowolnej strony komiksu czy zapamiętywanie, na której stronie użytkownik skończył czytać komiks. Przydatną funkcjonalnością również mogłoby być zapamiętywanie preferencji użytkownika dotyczących sposobu czytania komiksów takich jak sposób przewijania lub wyświetlania stron. Dodanie możliwości logowania się do aplikacji przez systemy Google lub Facebook z pewnością przyciągnęłoby nowych użytkowników, zwłaszcza tych zniechęconych przez proces rejestracji. 

Przy dalszym rozwoju aplikacji należy również dokładniej pochylić się nad architekturą projektu i potencjalną zmianą niektórych rozwiązań tak jak to zostało zaproponowane w rozdziale \ref{sssec:architektura}. W dalszej przyszłości można rozważyć powiązanie onlinowego sklepu z komiksami z istniejącym projektem. Zakupiony w sklepie komiks automatycznie by się pojawiał w kolekcji użytkownika z możliwością czytania lub udostępniania go innym.

\section{Wnioski końcowe}
W ramach pracy powstały dwie aplikacje: serwer oraz aplikacja kliencka. W trakcie pracy nad aplikacją, a także podczas pracy pisemnej autor doszedł do szeregu wniosków i przemyśleń w~odniesieniu do użytych technologi, zakresu wykonanych prac, planowanych lub użytych rozwiązań technologicznych i architektonicznych.

Wybór nierelacyjnej bazy danych przy modelu danych, który jest typowo relacyjny, jest nieprawidłowy. Decyzje dotyczące modelu danych powinny być ustalane w trakcie fazy planowania projektu, a następnie weryfikowane w czasie implementacji. Jednak w ostateczności w~sytuacjach gdzie model jest dynamiczny i się często zmienia, MongoDB sprawdza się idealnie. 

Kolejnym ważnym, wyciągniętym przez autora wnioskiem jest konieczność dobierania odpowiednich technologii i rozwiązań adekwatnych do wymagań projektowych. Dobrą praktyką wydaje się poprzedzenie ostatecznej implementacji sprawdzeniem poprawności proponowanych przyjętych metod za pomocą rozwiązań typu \textit{proof of concept}. Konsekwencje nieprawidłowego wyboru mogą być ogromne i wiązać z konieczność większego nakładu pracy związanego z implementacją nowej logiki oraz migracji już istniejących danych. Rozwiązania bazodanowe do przechowywania plików nie należą do najlepszych i w aplikacjach przechowujących duże ilości danych binarnych lepiej jest stosować inne metody przechowania plików. Z drugiej strony prawidłowe wybory znacząco ułatwiają prace, w przypadku tego projektu wybór frameworków odpowiednich do zadania, obu wspierających model MVC, znacząco usprawnia prace i ułatwia konfiguracje aplikacji. Dodatkowo wybór gotowych komponentów Angularowych w istotnym stopniu zwiększa tempo prac nad responsywnym interfejsem i sprawia, że tworzenie estetycznych aplikacji jest przystępne nawet dla niezaawansowanego developera.

Kolejna obserwacja autora dotyczy przewagi równoległego developmentu nad developmentem jednej strony aplikacji, dopiero gdy druga jest skończona. Problemy z logiką biznesową dzięki temu są wykrywane wcześniej i nie wymagają tak ekstensywnych zmian po obu stronach aplikacji. Ponadto dzięki temu wszelkie założenia architektoniczne są weryfikowane na bieżąco.

Podsumowując, autor pracy wyciągnął szereg wniosków dotyczących rozwiązań projektowych, które pozwolą na uniknięcie podobnych błędów w przyszłości. Stworzona aplikacja nie jest gotowa do użytku komercyjnego, ale po odpowiednich ulepszeniach może wypełnić niszę rynkową opisaną we wstępie w rozdziale pierwszym.
